\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Análisis Térmico}
\subtitle{Calor}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diego.restrepoleal@campusucc.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad Cooperativa de Colombia}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}


\section{El significado del calor}
\begin{frame}{El significado del calor}
	\begin{itemize}
		\item En el pasado se creía que dos sistemas alcanzaban su equilibrio térmico por medio de la transferencia de una sustancia llamada \textbf{calórico}.
		\hfill \break
		\item Se había postulado que todos los cuerpos contenían una cantidad de calórico proporcional a su temperatura.
		\hfill \break
		\item De este modo, cuando dos objetos estaban en contacto, el objeto de mayor temperatura transfería calórico al objeto de menor temperatura hasta que sus temperaturas se igualaban.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La idea de que una sustancia se transfiere conlleva la implicación de que hay un límite para la cantidad de energía calorífica que es posible obtener de un cuerpo.
		\hfill \break
		\item Esta última idea fue la que, condujo a la caída de la teoría del calórico.
		\hfill \break
		\item El conde Rumford de Baviera fue el primero que puso en duda la teoría del calórico. El realizó su descubrimiento en 1798 cuando supervisaba la perforación de un cañón.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Toda la superficie de éste se mantenía llena de agua, durante la operación, para evitar el sobrecalentamiento. A medida que el agua hervía y se evaporaba, los operarios la reponían.
		\hfill \break
		\item De acuerdo con la teoría existente, se tenía que suministrar calórico para que el agua hirviera. La aparente producción de calórico se explicaba con la suposición de que cuando la materia se dividía extremadamente, perdía parte de su capacidad para retener el calórico.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Rumford diseñó un experimento con el fin de demostrar que aun cuando una herramienta para taladrar no cortaba totalmente el metal del cañón, se producía el suficiente calórico para que el agua hirviera.
		\hfill \break
		\item En realidad, parecía que mientras se suministrara trabajo mecánico, la herramienta era una inagotable fuente de calórico.
		\hfill \break
		\item Rumford acabó con la teoría del calórico basándose en sus experimentos y sugirió que la explicación tenía que estar relacionada con el movimiento.
		\hfill \break
		\item Por consiguiente, surgió la idea de que el trabajo mecánico era responsable de la generación de calor. Posteriormente, sir James Prescott Joule estableció la equivalencia de calor y trabajo como dos formas de energía.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{La cantidad de calor}
\begin{frame}{La cantidad de calor}
	\begin{itemize}
		\item El calor es otra forma de energía que puede medirse únicamente en términos del efecto que produce.
		\hfill \break
		\item La unidad de energía del SI, el joule, es también la unidad preferida para medir el calor, puesto que éste es una forma de energía.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{La cantidad de calor}
	\begin{itemize}
		\item Existen otras tres unidades que son muy usadas:
		\begin{itemize}
			\item Una caloría (cal) es la cantidad de calor necesaria para elevar la temperatura de un gramo de agua en un grado Celsius.
			\hfill \break
			\item Una kilocaloría (kcal) es la cantidad de calor necesario para elevar la temperatura de un kilogramo de agua en un grado Celsius $(1 kcal = 1 000 cal)$.
			\hfill \break
			\item Una unidad térmica británica (Btu) es la cantidad de calor necesaria para elevar la temperatura de una libra patrón (Ib) de agua en un grado Fahrenheit.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item A continuación se presenta la equivalencia entre las unidades anteriores: $1 Btu = 252 cal = 0.252 Kcal$.
		\hfill \break
		\item Joule, en 1843, diseñó gran número de experimentos para demostrar la equivalencia de las unidades del calor y las unidades
de energía. Con frecuencia se recuerda el sistema que se observa en la figura \ref{fig:joule}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.4\textwidth]{joule.png} 
		\caption{Experimento de Joule para determinar el equivalente mecánico del calor. Al descender las
pesas realizan trabajo al agitar el agua y elevar su temperatura.}
		\label{fig:joule}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La energía mecánica se obtenía al hacer descender pesas, las cuales hacían girar un juego de aspas dentro de un recipiente con agua. 
		\hfill \break
		\item La cantidad de calor absorbido por el agua se medía partiendo de la masa conocida y de la medición del incremento de temperatura del agua.
		\hfill \break
		\item El equivalente mecánico del calor ya se ha establecido con un alto grado
de precisión mediante varias técnicas:
		\begin{itemize}
			\item $1 cal = 4.186 J$
			\item $1 Kcal = 4186 J$
			\item $1 Btu = 778 ft*Ib$
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item Por tanto, son necesarios 4.186 J de calor para elevar la temperatura de un gramo de agua de 14.5°C a 15.5°C.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Suponga que vaciamos 200 g de agua en un vaso de precipitado y 800 g de agua en otro vaso, como muestra la figura \ref{fig:agua_vaso}.
\hfill \break
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.7\textwidth]{agua_vaso.png} 
		\caption{La misma cantidad de calor se aplica a diferentes masas de agua. La masa mayor experimenta una menor elevación de temperatura.}
		\label{fig:agua_vaso}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
La temperatura inicial del agua en cada vaso es de 20°C. Se aplica una flama bajo cada vaso durante el mismo periodo, suministrando 8000 J de energía calorífica al agua de cada vaso. La temperatura de los 800 g de agua se incrementa un poco más de 2°C, pero la temperatura de los 200 g aumenta casi 10°C. Sin embargo, se suministró la misma cantidad de calor en cada vaso.
\end{frame}

\section{Capacidad de calor específico}
\begin{frame}{Capacidad de calor específico}
	\begin{itemize}
		\item La capacidad calorífica de un cuerpo es la relación del calor suministrado respecto al correspondiente incremento de temperatura del cuerpo.
		\hfill \break
		\item Las unidades del SI para la capacidad calorífica son \textbf{Joules por Kelvin (J/K)}, pero también se usan:
		\begin{itemize}
			\item Joule por grado Celsius (J/°C).
			\item Calorías por grado Celsius (cal/°C).
			\item Kilocalorías por grado Celsius (Kcal/°C).
			\item Btu por grado Fahrenheit (Btu/°F).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La masa de un objeto no se incluye en la definición de capacidad calorífica. Por tanto, la capacidad calorífica es una propiedad del objeto. 
		\hfill \break
		\item Para que sea una propiedad del material, se define la capacidad calorífica por unidad de masa. 
		\hfill \break
		\item A esta propiedad se le llama calor específico (o capacidad calorífica específica) y se simboliza por $c$.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item El calor específico de un material es la cantidad de calor necesario para elevar
un grado la temperatura de una unidad de masa, como se observa en las ecuaciones \ref{calor_espesifico} y \ref{calor_transferido}:
		\hfill \break
		\begin{equation}\label{calor_espesifico}
			c = \frac{Q}{m \bigtriangleup t}
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{calor_transferido}
			Q = m c \bigtriangleup t
		\end{equation}
	\end{itemize}
	Donde:
	\begin{itemize}
		\item $c$: Es el calor especifico.
		\item $Q$: Es el calor transferido.
		\item $m$: Es la masa.
		\item $\bigtriangleup t$: Es la variación de temperatura.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Las unidades del calor especifico son:
		\begin{itemize}
			\item $J/(Kg*K)$
			\item $J/(kg^{\circ}C)$
			\item $J/(g^{\circ}C)$
			\item $cal/(g^{\circ}C)$
			\item $Btu/(lb^{\circ}F)$
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item Calor especifico del agua:
		\begin{itemize}
			\item $4186 J/(Kg^{\circ}C)$
			\item $4.186 J/(g^{\circ}C)$
			\item $1 cal/(g^{\circ}C)$
			\item $1 Btu/(lb^{\circ}F)$
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item En las tablas \ref{table:calores_especificos_1} y \ref{table:calores_especificos_2} se consignan los calores específicos de varias sustancias.		
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Tabla de calores especifico}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Calores específicos.}
	\label{table:calores_especificos_1}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    Sustancia & $J/(kg^{\circ}C)$ & $cal/(g^{\circ}C)$ o $Btu/(lb^{\circ}F)$\\ 
		\hline 
		Acero & 480 & 0.114\\
		Agua & 4186 & 1.00\\
		Alcohol etílico & 2500 & 0.60\\
		Aluminio & 920 & 0.22\\
		Cobre & 390 & 0.093\\
		Hielo & 2090 & 0.5\\
		Hierro & 470 & 0.113\\
		Latón & 390 & 0.094\\
		\hline 
		\end{tabular}} 	
\end{table}	
\end{frame}
\begin{frame}{Continuación tabla de calores especifico}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Calores específicos.}
	\label{table:calores_especificos_2}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    Sustancia & $J/(kg^{\circ}C)$ & $cal/(g^{\circ}C)$ o $Btu/(lb^{\circ}F)$\\ 
		\hline 
		Mercurio & 140 & 0.033\\
		Oro & 130 & 0.03\\
		Plata & 230 & 0.056\\
		Plomo & 130 & 0.031\\
		Trementina & 1800 & 0.42\\
		Vapor & 2000 & 0.48\\
		Vidrio & 840 & 0.20\\
		Zinc & 390 & 0.092\\
		\hline 
		\end{tabular}} 	
\end{table}	
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
¿Cuánto calor se necesita para elevar la temperatura de 200 g de mercurio de 20°C a 100°C?
\hfill \break
\textbf{Solución:} Aplicando la ecuación \ref{calor_transferido}, se obtiene:

\[ Q = m c \bigtriangleup t = (0.2Kg)[140J/(Kg^{\circ}C)](80^{\circ}C) \]
\[ = 2200 J\]
\end{frame}

\section{Medición del calor}
\begin{frame}{Medición del calor}
	\begin{itemize}
		\item El principio del equilibrio térmico nos dice que siempre que los objetos se coloquen juntos en un ambiente aislado, finalmente alcanzarán la misma temperatura. Esto es el resultado de una transferencia de energía térmica de los cuerpos más calientes a los cuerpos más fríos.
		\hfill \break
		\item Según el principio de conservación de la energía: el calor perdido por los cuerpos calientes debe ser igual al calor ganado por los cuerpos fríos, como se observa en la ecuación \ref{calor_perdido_calor_ganado}.
		\begin{equation}\label{calor_perdido_calor_ganado}
			Calor perdido = calor ganado
		\end{equation}
	\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Siempre que se suministra energía térmica a un objeto, éste puede absorber la energía de muy diversas maneras.
		\hfill \break
		\item El concepto de calor específico es necesario para medir las capacidades de diferentes materiales y utilizar la energía térmica para aumentar sus temperaturas.
		\hfill \break
		\item La misma cantidad de energía térmica suministrada no produce el mismo aumento de temperatura en todos los materiales.
		\hfill \break
		\item Por esta razón, decimos que la temperatura es una cantidad fundamental. Su medición es necesaria para determinar la cantidad de calor perdido o ganado durante un proceso específico.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Ejemplo}
Se calientan balas de cobre a 90°C y luego se dejan caer en 160 g de agua a 20°C. La temperatura final de la mezcla es 25°C. ¿Cuál era la masa de las balas?
\hfill \break

\textbf{Solución:} Para calcular la masa de las balas de cobre, se considera que la pérdida de calor de las balas debe ser igual al calor ganado por el agua. Como no se menciona al contenedor suponemos que no hay un intercambio de calor considerable en ninguna otra parte.
Establecemos la pérdida del calor igual al calor obtenido y resolvemos para hallar la masa desconocida.
\end{frame}
\begin{frame}
Aplicando la ecuación \ref{calor_transferido} para las balas y el agua se obtiene junto con la \ref{calor_perdido_calor_ganado}, se obtiene:
\[ m_{Cu} c_{Cu} \bigtriangleup t_{Cu} = m_{agua} c_{agua} \bigtriangleup t_{agua} \]
\[ m_{Cu} c_{Cu}(t_{Cu} - t_{e}) = m_{agua} c_{agua}(t_{e} - t_{agua}) \]

De la tabla \ref{table:calores_especificos_1} se obtienen los calores específicos para el cobre y el agua.
\[ m_{Cu}[0.0093 cal/(g^{\circ}C)](98^{\circ}C - 25^{\circ}C) = (160g)[1 cal/(g^{\circ}C)](25^{\circ}C - 20^{\circ}C) \]
\[ m_{Cu}(6.79 cal/g) = 800 cal \]
\[ m_{Cu} = 118 g \]
\end{frame}

\section{Termodinámica}
\begin{frame}{Sobre la termodinámica}
La \textbf{termodinámica} es un asunto cómico:
        \begin{itemize}
                \item La primera vez que la estudias, no la entiendes de ninguna manera.
                \item La segunda vez que la estudias, piensas que la entiendes, menos uno o dos pequeños puntos.
                \item La tercera vez que la estudias, sabes que no la entiendes, pero para entonces ya estás tan acostumbrado que no te molesta más.
        \end{itemize}
\begin{flushright}
\textbf{Arnold Sommerfeld}
\end{flushright}
\end{frame}

\end{document}
